法國公然挑釁中國？歐盟在印太戰略下可能的角色變化

3個禮拜前，法國軍艦葡月號經過台灣海峽。圖為2018年3月該艦訪菲律賓馬尼拉。 圖／路透社

三個禮拜前一艘法國軍艦葡月號（FS Vendemiaire），經過台灣海峽去參加中國海軍的觀艦式（fleet review），被中方以經過中國內海為由將邀請函收回。美國匿名官員向路透社提到此事，整件事才被外界所知。

坊間很多傳言，認為葡月號此次經過台海必然不尋常。由於當事人的法方只對外面說，法國每年都會有軍艦經過作為國際水域的台海，只是這件事是被美國軍方「主動」對外宣傳，否則除了台美中法的軍方以外，一般人士不太可能獲知，因此有不少人繪聲繪影地說這與法國的印太戰略，以及法美的印太戰略合作等有關。

法艦不是第一次行徑台海

法國沒有說錯，葡月號不是近十年來首度通過台海的法國軍艦，而法方過去幾年來已有多次軍艦通過台海，以及航經台灣以東的紀錄。根據法國國防部在2019年出版的 France and Security in the Indo-Pacific 報告中可以發現，法艦葡月號在2015年與2018年都通過台海。因此一個月前的作為，絕不是這幾年來葡月號的第一次。

有趣的是，2017年的「聖女貞德任務」（Jeanne d'Arc Mission 2017），其通過台海的規模更大，因為這個任務包括了一艘西北風級兩棲突擊艦（LHD Mistral Class），以及一艘拉法葉級巡防艦。除了法國軍人外，當時還艦載六十名英國皇家海軍、數目不詳的美國海軍陸戰隊，並在途中的不同階段，會有一個美國陸戰隊加強連的兵力上艦參與兩棲登陸演習。

而登上這個法國海軍區隊除了英美兩國外，還包括了來自德國、南韓、馬達加斯加、阿爾及利亞、喀麥隆等國的海軍見習軍官，以及來自英國、印尼、喀麥隆、埃及、加拿大、摩洛哥等國的軍官或學生作為特別賓客。因此有可能在2017年當這個區隊執行聖女貞德任務通過台灣海峽時，在這兩艘法艦上曾包括來自美、英、法、德、加、印尼、南韓、埃及、摩洛哥、馬達加斯加、喀麥隆等國的軍官，像是個多國任務的規模。

起碼從2015年就看到法艦行經台海，但當時法國還沒公布具現代意義的印太戰略，且美國也是由歐巴馬當政，因此將此次葡月號的台海航行，解釋為是法國發展出新的印太戰略之後的作為，即便無法排除，但仍是有些牽強。美國幫法國宣布可能還有其他原因，只是中國宣稱台海是中國內海，並因此收回對法艦葡月號的觀艦式邀請以作為懲罰，這點同時踩到美、法的底線是無庸置疑的。

10年前，法國開始發展蘇伊士運河以東戰略

法國發展印太戰略的濫觴始於2008-2009年，當時法國在吉布地，以及在阿聯的阿布達比的海軍基地先後完成，自此法國從地中海出去，行經蘇伊士運河往南通過紅海，經過吉布地，就可以直接進入印度洋了。這意味著這兩個基地的完成，使得法國可以將其在馬達加斯加周邊島嶼，在新喀里多尼亞、以及法屬玻里尼西亞的基地相連結。

因為法國在印度洋與南太平洋還有領土，人口也超過二十萬，而法國因為這些領土所得到的領海，以及專屬經濟區更是無可數計。據稱法國會擁有九百萬平方公里，世界第二大的經濟水域，與法國在印度洋與南太平洋的領土有關。法方人士一直強調，法國就是個印太國家，因為法國在印太區域有領土，也有法國公民居住在此，因此法國有義務要保護他們，不論法國哪一個人上台，這個責任都無法逃避。

為了這個無法逃避的責任，法國在印太區域有超過六千名駐軍。法國在馬達加斯加以南的群島，就成立南印度洋區域司令部駐軍兩千（FAZSOI）。也在新喀里多尼亞群島駐軍一千七百名（FANC），也在法屬玻里尼西亞群島有駐軍近一千兩百名（FAPF）。日前經台海的葡月號，其基地就是在法屬新喀里多尼亞群島上。因此法國早在印太區域有一定能力的軍事存在，這點包括日相安倍在2012剛上台時發表其印太戰略時，也有充分的重視。

2008-2009法國在吉布地與阿布達比基地的建造完成，使得法國可以通過蘇伊士運河，有機的把法國在印度洋與南太平洋的基地連結。一方面有助於法國保護其僑民的能力，同時也讓法國開始嚴肅思考，如何在戰略上把亞洲與大洋洲聯繫到法國的整體對外戰略中。當然，那時候也看到中國因金融海嘯強勢崛起，以及之後包括東南亞在內的亞洲，成為世界經濟成長的重要引擎，這些發展都使法國更進一步考慮建構其亞洲戰略的必要性。

順著這個勢頭，法國在2013年發佈《國防與安全戰略白皮書》（White Paper on Defense and National Security, 2013），開始提到亞洲─太平洋區域對法國國家安全與戰略的重要性。接著法國防部在2016年發佈其《亞太區域的法國與安全》（France and Security in the Asia-Pacific）報告書，明確提到法國對安全議題在亞太區域的著重點。三年後法國國防部更進一步把這份報告書改為《印太區域的法國與安全》（France and Security in the Indo-Pacific），算是直接讓法國（國防部）與印太戰略掛起來。這個命名自然有與美國相互呼應的味道。

但總體來說，法國因其地理條件的限制，基本是以「蘇伊士運河以東」的方式來理解與發展法國的亞太／印太戰略。雖然在外交上與日本有積極發展，但資源與操作還是放在印度洋與南太平洋等法國有領土，以及有駐軍與資源的地方。而現在法國印太戰略的資源配置與主要的國際合作對象，是印度（印度洋）與澳洲（南太平洋），這兩國剛好也是法國在此區域賣武器的兩大重點地區。

位於地中海的法國戴高樂號航空母艦，攝於2019年3月。 圖／路透社

3月26日，法國總統馬克宏、中國領導人習近平於巴黎愛麗舍宮會面。 圖／美聯社

馬克宏上台改變對中扈從態度

法國雖從2013發表其《國防與安全戰略白皮書》，明確的重視亞太，但法國當時的亞洲政策還是被其對中國的視野支配。某種程度來說，就是把亞洲分為「中國以及其他地區」。過去在日本相對強盛時，有些法國人對日本很有興趣，但日本還算不上是法國的戰略夥伴，2008-2013年法國積極與中國發展關係，經濟是主要考慮。即便期間會對人權議題發表意見，但在中國強力施壓下，往往會使法國採取相對忍讓的態度。

當時法國菁英有個類似日本在1999-2001期間與美中保持等距關係的想法。2013年8月法國總理還說中國不是擴張性政權，並在2014年對著法國議會說法國無須在中、俄、日中做選擇。

但這個態度出現變化。法國與日本在2014年建立2+2對話是個重要起始點。法國現在與印度有三個聯合軍演，還與印度建立法國在印太區域的第三個「資訊匯合中心」（Information Fusion Center，前兩個在馬達加斯加與新加坡），法國也是日前被降格或取消的美韓「乙支自由衛士演習」的成員，與美澳紐建立四方對話，現在法國於印度洋以及南太平洋也有相對高含量的軍事巡弋。

這些變化雖在馬克宏上台前就已經有些徵兆，但馬克宏上任後對中國明顯採取更強硬的態勢，是不爭的事實。

馬克宏在擔任前總統賀蘭德的經濟部長時，就對中國華為以及其他中國電通等產品採取高度警戒的態勢。這是法國相對於其他歐洲國家，至今對華為威脅受影響相對較少的原因之一。馬克宏總統也比較強調價值外交，以及要發展出一個全球範圍的民主鞏固策略。歐盟現在對中國採取較為強勢的應對策略，不能說沒有受到馬克宏的強勢說服與積極主導態度的影響。

在南海議題日益火熱後，我們看到美艦進入南海執行自由航行任務，但這個航行任務事實上也有包括法國的參與。2016年6月法國國防長在香格里拉對話就提到，法國一年在南海會有三次或是以上的自由航行任務，那還是在中國反對國際海洋法庭的國際裁決之前。法國在2018年香格里拉對話就說，其南海自由航行任務有五次（這句話讓之後發言的英國參謀總長強調英國再度擊敗法國，因為英國是比法國多一次）。

總而言之，法國在馬克宏上台後採取對中更為強勢的態度，包括在自由航行任務上，都有持續前往南海與台海的蹤跡，但南海還是法國在東亞執行自由航行任務的重點。法國的區域合作夥伴，特別是其蘇伊士運河以東策略，主要是與阿聯、印度與澳洲。而法國與日本也開展了2+2對話，與越南關係也在加強。

圖為3月26日，中國領導人習近平、法國總統馬克宏及德國總理梅克爾，於巴黎愛麗舍宮進行會談。 圖／美聯社

法艦的台海周邊任務，會帶來怎樣的歐盟存在感

現在因法艦通過台海之故，坊間有不少人將重點放在討論法國的印太戰略。這點固然OK，但如果看到這幾年有多次法艦通過台海和台灣東海岸，以及美法均將這個區域視為國際水域，法艦通過自屬正常。但從「聖女貞德任務」的多國作業本質，以及馬克宏力圖振興歐盟對外安全與外交政策的做法來看，可能要問的問題就不是未來是否會有法艦通過台海，而是法艦的台海周邊任務，會帶來什麼樣的歐盟

現在因法艦通過台海之故，坊間有不少人將重點放在討論法國的印太戰略。這點固然OK，但如果看到這幾年有多次法艦通過台海和台灣東海岸，以及美法均將這個區域視為國際水域，法艦通過自屬正常。但從「聖女貞德任務」的多國作業本質，以及馬克宏力圖振興歐盟對外安全與外交政策的做法來看，可能要問的問題就不是未來是否會有法艦通過台海，而是法艦的台海周邊任務，會帶來什麼樣的歐盟存在感。

馬克宏上任後無論是其在推歐盟軍隊，或是在歐盟軍事能力建構上的「永久合作架構」（PECSO）倡議等，無論是哪種作為都引起千堆雪。當承擔歐盟一半軍事任務的英國可能脫歐而帶來更多不確定感後，形式上更弱化的歐盟會使強勢會員國的說話更大聲；當梅克爾有可能退出德國總理之際，未來幾年出現法國強力引導歐盟局面的可能性會大增。

更重要的是，因為馬克宏推的是實質進行歐盟軍力、軍令與軍備的整合與提升，而以過去法國在南海盡量採用多國任務的方式處理來看（例如以丹麥直升機載德國軍官停到法艦上），未來在台海周邊當看到法國軍艦時，可能其上會有其他歐洲國家，甚至是亞洲國家的軍官，使這個表面上好像是法國的單方作業，但實質上可能是歐盟，甚至是北約會員國直接參與的任務。即便其能力有限，使其象徵性高於實質能力的介入，但這個發展對於台海安全情勢，卻會有更潛在的重大影響。